\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

\setcounter{page}{12}

	O problema dos autovalores e autovetores pode ser definido brevemente da seguinte maneira: dada uma matriz $\mathsf{A}$ $n$ por $n$, o escalar $\lambda$ é chamado de \textbf{autovalor} de $\mathsf{A}$ se existe um vetor \textbf{\texttt{u}} não nulo tal que

\begin{equation}\label{eq:autovalor}
	\mathsf{A} \textbf{\texttt{u}} = \lambda \textbf{\texttt{u}}.
\end{equation}

O vetor \textbf{\texttt{u}} é chamado de \textbf{autovetor} de $\mathsf{A}$ associado a $\lambda$. Reescrevendo a equação \ref{eq:autovalor} chegamos a 

\begin{equation}
		\begin{array}{c}
			\mathsf{A} \textbf{\texttt{u}} - \lambda \textbf{\texttt{u}} = 0 \\
			(\mathsf{A} - \lambda \mathsf{I})\textbf{\texttt{u}} = 0,
		\end{array}
\end{equation}
onde $\mathsf{I}$ é a matriz identidade. Pela teoria das equações lineares, a equação acima só tem soluções se

\begin{equation}\label{eq:detIntro}
	\mbox{det}(\mathsf{A} - \lambda \mathsf{I}) = 0.
\end{equation}

A equação \ref{eq:detIntro} leva a um \textbf{Polinômio Característico} de ordem $n$, portanto, $\mathsf{A}$ pode ter até $n$ autovalores.

	Mas, de onde vieram os autovalores? O que são? Por que são importantes? Muitos estudantes de ciências exatas e engenharia fazem essas três perguntas durante as disciplinas introdutórias de Álgebra Linear. Grandes nomes da matemática se debruçaram sobre essas questões, como D'Alembert, Lagrange, Laplace, Sturm e Cauchy, culminando no final do século $\mathsf{XIX}$ na Teoria Espectral das Matrizes \cite{Hawkins75}.
	
	O estudo dos autovalores foi importantíssimo na Física dos séculos $\mathsf{XVIII}$ e $\mathsf{XIX}$. A primeira aparição do que hoje é chamado de autovalor aconteceu em 1743. Estudando o problema de várias massas ligadas umas às outras por molas, D'Alembert chegou a um sistema de equações diferenciais. Ao fazer algumas transformações de variáveis ele foi capaz de reduzir o estudo a apenas uma equação:

\begin{equation}\label{eq:EDO1}
	\frac{d^2u}{dt^2} + \lambda u = 0,
\end{equation}
sendo $u$ uma soma envolvendo o produto das velocidades e posições de cada massa, e $\lambda$ um escalar. D'Alembert aplicou o novo método a sistemas com duas e três massas ($n = 2$ ou $n = 3$) e, com argumentos relacionados à Física do problema, afirmou que $\lambda$ só poderia ser real. A partir de então, diversos matemáticos se dedicaram ao assunto.

	Na metade do século $\mathsf{XVIII}$, D'Alembert, aproveitando trabalho anterior de Euler, demonstrou que as soluções gerais da equação \ref{eq:EDO1} são da forma $g\mathsf{e}^{-\lambda t}$, $g$ sendo um escalar, e que $\lambda$ está associado com a estabilidade do sistema massa--mola. Lagrange estende a solução para $n$ massas e escreve a equação polinomial característica, mas naquele tempo nada se sabia sobre a natureza de suas raízes. Em 1775 ele aplica seu método para a rotação de corpos rígidos desenvolvida por Euler dez anos antes, e é a primeira vez que autovalores são utilizados fora do contexto massa--mola. Em seguida, em 1778, o mesmo Lagrange mostra que a mecânica celestial pode ser escrita como um sistema de equações diferenciais, e conclui que $\lambda$ está ligado à natureza das órbitas e à estabilidade do Sistema Solar.
	
	Entra em cena Laplace, descobrindo em 1784 que $\lambda$ depende \emph{apenas} dos coeficientes $A_{ij}$ envolvidos nos sistemas de equações diferenciais. Quatro anos depois mostra que um sistema discreto de massas próximo do equilíbrio pode ser escrito como 
	
	\begin{equation}
		\mathsf{B}\mathsf{X} = \lambda \mathsf{A}\mathsf{X},
	\end{equation}
	com as matrizes $\mathsf{B}$ e $\mathsf{A}$ ligadas, respectivamente, à Energia Potencial e Energia Cinética do sistema. Embasado na Convervação da Energia, argumenta que os autovalores $\lambda$ são reais, positivos e distintos. Finalmente, em 1789, Laplace percebe as simetrias envolvidas para construir o primeiro teorema, completo e com demonstração, da natureza dos autovalores.
	
	A partir do século $\mathsf{XIX}$ o problema dos autovalores e autovetores começa a tomar a forma que conhecemos hoje. Cauchy desenvolve em 1815 a Teoria dos Determinantes e em 1829 prova, com argumentos puramente matemáticos, que os autovalores de uma matriz simétrica são reais. Nesse mesmo ano Sturn usa autovalores na Condução de Calor, levando as aplicações para além da Mecânica Clássica. Em 1839 Cauchy cunha o termo ``Equação Característica''. Em torno de 1855 os resultados obtidos por Cauchy tornam-se ``matemática básica'' entre os matemáticos da época.
	
	No artigo \cite{autovaloresSecXX} há uma revisão sobre o desenvolvimento do cálculo de autovalores no século $\mathsf{XX}$, impulsionado pelo advento do computador eletrônico na década de 1950, e cujo alvo foram métodos numéricos com convergência rápida e resultados precisos. Esponho aqui os dois tipos principais, os de potência e os que reduzem a matriz principal a uma forma mais eficiente.
	
	Os Métodos de Potência (\emph{Power Method}) são mais simples. A ideia é multiplicar a matriz $\mathsf{A}$ repetidas vezes por um vetor inicial $\mathsf{x}$ bem escolhido, de modo que um de seus componentes, o que está na direção do autovetor associado ao maior autovalor em valor absoluto, é aumentado em relação aos outros componentes. Assim, obtem-se o maior autovalor. Uma variação mais efetiva é o Método da Potência Inverso (\emph{Inverse Power Method}), que trabalha com a matriz $(\mathsf{A} - \mu \mathsf{I})^{-1}$, onde $\mu$ é um valor de deslocamento em torno de $\mathsf{A}$ a cada iteração. Tais algoritmos não são mais competitivos, mas continuam sendo estudados pois métodos modernos são baseados neles explicita ou implicitamente.
	
	Um deles é o Método da Iteração do Quociente de Rayleigh (\emph{Rayleigh Quotient Iteration}). Inspirado num algoritmo utilizado por Lord Rayleigh em 1870, usa um quociente de Rayleigh (equação \ref{eq:rho} do capítulo \ref{cap:algebra}) para o deslocamento $\mu$. O atual é muito rápido, e possui convergência cúbica [$O(n^3)$].
		
	Com relação aos métodos de redução, todos partem da ideia central que matrizes podem ser reduzidas a uma forma mais eficiente para as computações subsequentes, utilizando um número finito de passos em transformações ortogonais. Por exemplo, foi possível aproveitar a seguinte propriedade das matrizes simétricas: para qualquer matriz simétrica $\mathsf{A}$ sempre existe uma matriz $\mathsf{Q}$ de modo a fazer uma transformação do tipo $\mathsf{Q}^{\dag} \mathsf{A} \mathsf{Q} = \mathsf{D}$, em que $\mathsf{D}$ é diagonal e seus elementos são os autovalores de $\mathsf{A}$. O Método de Jacobi, desenvolvido em 1846, faz isso por meio de uma série de rotações. Originalmente não garantia convergência, problema que foi corrigido apenas em 1949.
	
	Em 1931 Kyrlov sugeriu um método baseado no fato de que toda matriz satisfaz sua equação (ou polinômio) característica(o). Ele usou os vetores $\mathsf{x}$, $\mathsf{A}\mathsf{x}$, $\mathsf{A}^2\mathsf{x}$ (...) gerados pelo método da potência para determinar os coeficientes dessa equação. A técnica não foi bem aceita porque era instável, pois pequenas modificações em $\mathsf{A}$ levam a grandes mudanças nos coeficientes do polinômio. Entretanto, ele teve sua importância pois inspirou os famosos métodos de Householder e Lanczos. O último, por exemplo, a partir de 1980 era o preferido para grandes matrizes simétricas e esparsas.
	
	 De acordo com \cite{autovaloresSecXX}, o Método QR é um dos mais populares e mais poderosos da atualidade. Ele é capaz de calcular \emph{todos} os autovalores e autovetores de uma matriz simétrica e densa, sempre  com convergência cúbica [O($n^3$)].
	
	Porém, por volta de 1970 o rumo da pesquisa na área mudou. Naquela época o problema de autovalores numérico padrão (equação \ref{eq:detIntro}) foi visto como essencialmente resolvido para matrizes não muito grandes ($n \leq 25$). Então, além de tratar problemas generalizados e, consequentemente, mais complexos, o interesse voltou-se para matrizes maiores.
	
	Em 1981 Cuppen apresenta o primeiro algoritmo paralelo para matrizes tridiagonais de tamanho moderado, com $n > 25$ e menor do que alguns milhares. Da classe de algoritmos do tipo ``Divida e Conquiste'', a ideia foi dividir a matriz original em dois blocos com metade do tamanho original, além de gerar uma matriz que ele chamou de Matriz de Atualização. Cuppen mostrou como o problema de autovalores para cada um dos blocos poderia ser combinado para resolver o problema principal, e reconheceu que seu algoritmo era assintoticamente muito mais rápido que o QR. Novamente, problemas de instabilidade, principalmente relacionados aos autovetores de autovalores próximos, fizeram com que o método não fosse considerado competitivo para matrizes pequenas. Entretanto, ele continuou a ser desenvolvido pois tinha propriedades paralelas interessantes. Em 1995 uma correção foi publicada, o método aceito pela comunidade e, inclusive, implementações desse algoritmo são encontradas na biblioteca LAPACK.
	
	O século $\mathsf{XX}$ chega ao seu fim com \emph{software} consolidado, seja em forma de bibliotecas para uso de programadores, seja em ambientes numéricos comerciais e de código aberto. A bilioteca LINPACK cobriu soluções numéricas para sistemas lineares, enquanto a EISPACK se concentrou nos problemas de autovalores. A EISPACK foi substituída em 1995 pela LAPACK, que possui uma versão paralela, ScaLAPACK, cuja meta é fornecer \emph{software} para arquiteturas paralelas modernas. O ambiente MATLAB, comercial, está no estado da arte da computação para álgebra linear numérica, e tornou-se padrão na década de 1990. Boas alternativas não comerciais estão disponíveis, como o Octave e o SciLab.
	
	
	Autovalores continuam importantes no século $\mathsf{XXI}$. A busca pela palavra \emph{eigenvalue} em periódicos como \emph{Nature} e \emph{Science} leva a vários artigos em inúmeras áreas diferentes. Restringindo a pesquisa apenas ao ano de 2015, encontramos autovalores na descoberta de novos fármacos \cite{avMedicamento2015}, cultivo de cana de açúcar na China \cite{avCana2015}, física teórica \cite{avFisTeo2015} e ciência de materiais \cite{avCienciaMateriais2015}. No jornal PLOS ONE é possível navegar por artigos associados especificamente à palavra chave \emph{eigenvalue}\footnote{\href{http://www.plosone.org/browse/eigenvalues}{http://www.plosone.org/browse/eigenvalues}}.
	
	O algoritmo \emph{PageRank}, base do mecanisno de busca do Google, tem em seu núcleo uma formulação do problema de autovalores \cite{BrinPage98}, e isso dá a ordem de grandeza dos problemas atuais envolvendo autovalores.
	
	
	O tamanho dos problemas tornam difícil o tratamento... Especialmente fundamental é a relação entre autovalores e  são as aplicações de autovalores nos Grafos e Redes Complexas. Facebook. Busca

Importãncia no presente.

	
	 
	
Nature, Science, Plos ONE.

Redes complexas.

Espectro do grafo.

Informações sobre topologia.

Redes Sociais.

Milhões de Nós (Big Data).

Milhões de Autovalores.

Novos métodos são necessários.

Computação de Auto Desempenho.

Nandy 2004.

GA é importante por si só.

História do GA.

Importância no passado.

Importância no presente.

Nature, Science.

GA é intrinsecamente paralelo.

Potencial lambda + HPC: tratar grandes problemas.

Objetivo dentro do contexto.


Não há fórmula para as raízes de um polinômio de grau $n > 4$. \cite{Pan97}.

Matriz \emph{companion} do polinômio. A Frobenius c

https://en.wikipedia.org/wiki/Companion\_matrix

No periódico Plos ONE (fator de impacto em 2014 de 3,23), há 275 artigos que envolvem diretamente o cálculo de autovalores. 

Aqui devo escrever sobre a importância e relevância do estudo. 