\chapter{Resultados e discussão}
\label{cap:resultados}

\section{Framework/Programa}

O framework é um resultado em si. Coloco aqui ou mantenho no Materiais e Métodos?

Com ele será possível:

\begin{enumerate}
	\item Estudo do método 
	\item Estudo de algoritmos genéticos
	\item Novas aplicações como máximo de função
	\begin{enumerate}
		\item Mudança no fitness 
		\item Mudança nos critérios de parada
	\end{enumerate}	
\end{enumerate}

\section{execução fitness $f_i = e^{-\lambda(\nabla\rho_i)^2}$}

	Retomar brevemente o artigo de 2004. 
	
	Focar no fitness.
	
	Apresentar os parâmetros utilizados no artigo de 2004 para os testes.
	
	Aplicação desse parâmetros em matrizes de Coope-Sabo de ordem	N = 10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90 e 100.
	
	Dez execuções com sementes distintas. (precisão boa)
	
	Gráficos do comportamento do \textit{fitness} (fitness em função das gerações).
	
	Gráficos do comportamento do $\rho$.
	
	Tabela com valores na parada da(o): geração, $\rho$, \textit{fitness}, autovalor relacionado ao mínimo local, erro em relação a esse mínimo local.
	
	\textbf{\textcolor[rgb]{1,0,0}{Novidade}}: Verificação empírica que o fitness na forma $f_i = e^{-\lambda(\nabla\rho)^2}$ não leva ao autovalor mínimo, mas está sujeito a mínimos locais.
	
	Explicar retomando os fatos sobre cociente de Rayleigh apresentados no (futuro) capítulo de álgebra linear.
	
	Apesar de não chegar ao mínimo, pode ser utilizado de maneira exploratória. Relembrar as dez execuções anteriores e verificar que houve diferentes autovalores encontrados.
	
	Problema: lentidão. Ponte para ...
	
	\section{$f_i = e^[-\lambda \nabla \rho]$ é mais rápido do que $f_i = e^[-\lambda (\nabla \rho)]$}
	
	Várias execuções para cada fitness.
	
	Gráfico comparando o comportamento (um termina mais rápido)
	
	Tabela com os detalhes explícitos do do ganho.
	
	Ponte pra falar sobre o outro fitness que encontra o mínimo.
	
	\section{Execução fitness $f_i = e^{-\lambda(\rho_i - \rho_0)^2}$}
	
	Justificar esse outro fitness com o artigo de 2006.
	
	Discutir a introdução do novo parâmetro $\rho_0$.
	
	Com $\rho = 0$, realizar exatamente as mesmas execuções da sessão anterior.
	
	Realizar dez execuções com precisão boa para N = 10 e N = 100;
	
	Verificar que foi possível chegar no mínimo autovalor.
	
	Citar brevemente a relação entre a dificuldade (parece uma inércia) de melhorar a precisão dos resultados no final, dizer que isso está relacionado com o formato da função \textit{fitness}.
	
	Ponte para a discussão do \textit{fitness}
	
	\section{Forma da função $f_i = e^{-\lambda(\rho_i - \rho_0)^2}$ e o parâmetro $\lambda$}
	
	Como $\lambda$ e $\rho_0$ são constantes por definição, $f_i$ é uma função apenas de $\rho$.
	
	Execuções para N=10 com diferentes $\lambda$'s. Com os gráficos, explicar o que o artigo de 2004 quis dizer com \textit{fitness overflow/underflow}.
	
	Gráficos com rho entre 0 e 250 (exemplo pra N=10), mas com cortes em diferentes rhos.
	
	Explicar que uma boa escolha do $\lambda$ deve cobrir todos os autovalores. Citar as execuções anteriores (boas e ruins em função de cada $\lambda$).
	
	Gráfico com $\lambda$ fazendo o fitness cortar em um $\rho$ muito baixo. Discutir puxando as execuções anteriores.
	
	Outro gráfico, mas com $\lambda$ fazendo o fitness cortar em um $\rho$ muito alto. Discutir puxando as execuções anteriores.
	
	Gráfico com uma boa escolha de $\lambda$. Discutir puxando as execuções anteriores.
	
	Após estimativa, refinar a obtenção do $\lambda$. Alterar o $lambda$ (valores em torno da estimativa), executar o programa para verificar se o fitness médio da primeira população é baixo. (se a população inicial tem fitness muito grande, há convergência prematura).
	
	Tabela com alguns $lambdas$ encontrados dessa maneira (estimativa e refinamento).
	
	Infelizmente, para cada matriz, um $\lambda$ diferente.
	
	Ponte pra equação empírica do $\lambda$.
	
	\section{Equação empírica para o $\lambda$}
	
	Delineamento da equação como feito na reunião de 29/09.
	
	Isolar $\lambda$ a partir da $f=e^{-\lambda*(\rho - rho_0)^2}$
	
	Fazer $f = 0.00001 \approx 0$.
	
	Substituir $(\rho - rho_0)^2$ por $E_{central} - E_{mínimo}$. Justificar.
	
	Regressão linear para $E_{central} - E_{mínimo}$ com função apenas da ordem da matriz (N).
	
	Inserir a Equação obtida na regressão na equação de $\lambda$.
	
	Fator $0.65$: obtido empiricamente de modo que o $\lambda$ seja semelhante aos encontrados pelo processo de estimativa e refinamento.
	
	Exemplo de execução com $\lambda$ automático.
	
	Explicitar que essa equação é válida apenas para matrizes de Coope-Sabo. Apesar disso, foi importante para o estudo por conta a automação.
	
	\section{A mistura de $(\rho - \rho_0)^2$ com $\nabla\rho$ não leva a melhores resultados}
	
	